\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Mecânica dos sólidos 1 para engenharia} (195308)}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
I. Equilíbrio dos corpos rígidos: 
 \\
II. Análise estrutural; 
 \\
III. Tensões e deformações;
 \\
IV. Deformação por esforço axial; 
 \\
V. Geometria das massas.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Equilíbrio dos corpos rígidos: Diagramas de corpo livre. Equações de equilíbrio. Vínculos e determinação estática. 
 \\
2. Análise estrutural: Esforços externos. Esforços internos. Diagramas de esforços.
 \\
3. Tensões e deformações: Conceito de tensões e deformações. Estado geral de tensões e deformações. Estado plano de tensões e deformações. Circulo de Mohr.
 \\
4. Deformação por esforço axial: Conceito. Estrutura estaticamente determinada. Estrutura estaticamente indeterminada. Influência da temperatura. 
 \\
5. Geometria das massas: Centro de gravidade. Momento de inércia. Teorema dos eixos paralelos. Produto de inércia.
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Beer, F. P.; Jonhston Jr. E. R. Mecânica Vetorial para Engenheiros - Estática. Markon Books, 5ª ed, 1994.
 \\
- Timoshenko, S. P.; Gere, J. E. Mecânica dos Sólidos vol. 1. LTC, 1982.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Dewolf, J. T. Resistência dos Materiais. Mcgraw-Hill Brasil, 4ª ed. ISBN 8586804835
 \\
- Popov, E. P. Introdução à Mecânica dos Sólidos. Blucher, 8ª ed., 2009.
 \\
- Hibeller, R. C. Mecânica - Estática - Mecânica para Engenharia. Pearson Prentice Hall, 10ed., 2005.
 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Física 1
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

